\mychapter{Programmieren 1 Klausur vom 16.03.11}
\mysection{Programmverständnis}
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static int wasPassiert(int[][] a) {
	int i = 0,
	l = a[0].length;
	for (int j=1; j<a.length; j++) {
		if (a[j].length>=l) {
			i = j;
			l = a[j].length;
		}
	}
	int s = 0;
	for (int x : a[i]) s += x;
	return s;
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[][] a = {{},{-1,3,5},{0},{},{-1,-2,-5},{1,4}};
System.out.println("Ergebnis: "+wasPassiert(a));
\end{lstlisting}
\subsection{}
Welchen Wert berechnet die Methode \lstinline|wasPassiert(int[][] a)|? 
Geben Sie den Wert in Abhängigkeit vom Parameter \lstinline|a| an. 
Welche \textbf{Exceptions} können ggf. ausgelöst werden? 
\newline

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die Methode erhält ein Zweidimensionales Array \lstinline|int[][] a|
  \item wir holen uns die Länge des ersten Teilarrays \lstinline|l = a[0].length|
  \item wir vergleichen jedes Teilarray \lstinline|a[j]| mit der momentan bekannten Maximallänge \lstinline|l|
  \item wir haben nach der ersten \textbf{for}-Schleife den Index des letzten längsten Teilarrays \lstinline|a[i]|
  \item in der zweiten \textbf{for}-Schleife summieren wir alle Werte von \lstinline|a[i]| auf und geben die Summe aus
  \item falls \lstinline|a = null| (oder ein Teilarray) ist, wird in Zeile 3 eine \textbf{NullPointerException} ausgelöst.
  \item falls \lstinline|a = {}| ist, also keine Elemente enthält, wird in Zeile 3 eine \textbf{ArrayIndexOutOfBoundsException} ausgelöst.
\end{itemize}

\subsection{}
Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments?\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item \lstinline|l = 3|
  \item \lstinline|i = 4|
  \item \lstinline|s = 0 + (-1) + (-2) + (-5)|
  \item Die Ausgabe ist dann: Ergebnis: -8
\end{itemize}
\newpage

\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen $a$ und $b$ besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 4;
int b = 1;
for (int i = a; i < 4*a; i = i+3) {
	switch (i % 4) {
		case 0: a = a - 1; b = b / 3; break;
		case 1: a = a + 1; b = b + 2; break;
	}
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r||r|r|r}
 a	& b & i	& i < 4*a	& i \% 4 	& a'	& b'	& i = i+3		\\ \hline
 4	& 1 & 4	& 4 < 16	& 0 		& 3		& 0		& 7				\\
 3	& 0 & 7	& 7 < 12	& 3			& 3		& 0		& 10			\\
 3	& 0 & 10& 10 < 12	& 2			& 3		& 0		& 13			\\
 3	& 0	& 13& 13 < 12 	& -			& -		& -		& -				
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 3$ und $b = 0$.
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 3;
int b = 1;
do {
	a = a + b;
	if ((b % 3) == 0) continue;
	b = b + 2;
	if ((b % 3) == 1) break;
	a++;
} while (a < 10);
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
a & b & a = a + b	& b \% 3 == 0 	& b = b + 2 	& b \% 3 == 1	& a = a + 1		& a < 10\\ \hline
3 & 1 & 4			& 1 == 0		& 3				& 0 == 1		& 5				& 5 < 10\\
5 & 3 & 8			& 0 == 0		& -				& -				& -		   		& 8 < 10\\
8 & 3 & 11			& 0 == 0		& -				& -				& -				& 11 < 10
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 11$ und $b = 3$.
\newpage
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 9;
int b = 1;
while (a/2 != 1) {
	a = - 2 + a;
	b = 1 + a / b;
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r||r|r|r}
a 	& b 	& a/2 != 1	& a =  - 2 + a	& b = 1 + a / b\\ \hline
9 	& 1 	& 4 != 1	& 7				& 8			\\
7 	& 8 	& 3 != 1	& 5				& 1			\\
5 	& 1 	& 2 != 1	& 3				& 4			\\
3	& 4		& 1 != 1	& -				& -			
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 3$ und $b = 4$.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 7;
int b = 2;
for (int i = a; i > a - 3; i = a * i) {
	a = a - 3;
	b = 3 - b;
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r|r|r}
a	& b & i	& i > a - 3	&  a = a - 3& b = 3 - b & i = a * i \\ \hline
7	& 2 & 7	& 7 > 4		&  4		& 1			& 28\\
4	& 1 & 28& 28 > 1	&  1		& 2			& 28\\
1	& 2 & 28& 28 > -2	&  -2		& 1			& -56\\
-2	& 1	& -56& -56 > -5 & -			& -			& -
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = -2$ und $b = 1$.\\
\newpage

Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert an. Setzen Sie vor
jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int x = 27;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x / 3.0
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
Typ: double, da automatisch von int nach double gecastet wird\\
Wert: 9.0

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x < 3
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
Typ: boolean, da 27 mit 3 verglichen wird\\
Wert: false

\subsection{}
\begin{lstlisting}
x >> 3
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
Typ: int, weil es werden die Bits in Binärdarstellung um 3 Stellen nach rechts verschoben.\\
Wert: $0001\;1011_{(2)} >> 3_{(10)} = 0000\;0011_{(2)} = 3_{(10)}$.\\
Ein int besteht zwar aus 4 Byte (also 32 Bit) jedoch habe ich nur das erste Byte der Übersicht halber geschrieben.
\newpage
\mysection{Programmzuverlässigkeit}
Bitte kreuzen Sie an. Für jede richtige Antwort
erhalten Sie einen Punkt, für jede falsche Antwort wird ein Punkt abgezogen. Kein Kreuz
bzw. zwei Kreuze bedeuten 0 Punkte. Die minimale Gesamtpunktzahl für diese Aufgabe
beträgt 0 Punkte.\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Eine \textbf{try-catch}-Anweisung muss mindestens eine \textbf{catch}-Klausel enthalten.  & & \CheckedBox \\
2.& Falls \lstinline|a| ein Array ist, löst der Ausdruck \lstinline|a[-1]| eine
\textbf{IllegalArgumentException} aus. & & \CheckedBox \\
3.& Alle Laufzeitfehler sind Objekte von Unterklassen der Klasse \lstinline|Throwable|. & \CheckedBox & \\
4.& Es gilt $\models\;\{x = 1\}\;while\;(true)\;\{x=0;\}\;\{x = 2\}$. & \CheckedBox & \\
5.& Falls die Anweisung $S$ total-korrekt bezüglich der Spezifikation $(p,q)$ ist,
dann terminiert die Ausführung von $S$ falls die Vorbedingung p erfüllt ist. & \CheckedBox & \\
6.& Falls Zusicherungen zur Laufzeit aktiviert sind, löst die Anweisung
\lstinline|assert false;| eine \textbf{AssertionError} aus. & \CheckedBox & \\
7.& Ein C1-Test entdeckt nicht erreichbare Programmteile.  & \CheckedBox &\\
8.& Um einen C1-Test für eine Methode durchführen zu können, muss
der Quellcode der Methode bekannt sein & \CheckedBox  &  
\end{tabular}\\

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item Ein try ohne catch Block ist eine \textbf{try-with-resources} Anweisung, die eine Untergruppe der \textbf{try-catch}-Anweisungen ist.
  \item Das Argument wird nicht geprüft, deswegen führt es zu einer \textbf{ArrayIndexOutOfBoundsException}.
  \setcounter{enumi}{3}
  \item Uns ist die Formel $\frac{\textbf{irgendetwas}}{\{p\} \;while\;e\;do\;S\;od\;\{q\}}$ bekannt. In diesem Fall ist $p = \{x = 1\}$, $e = true$, $S = \{x = 0;\}$ und $q = \{x = 2\}$. Also, wenn $p$ gilt, somit wird die Schleife mit $S$ ausgeführt und wenn die Schleife terminiert muss $q$ gelten. Da die Schleife aber nie terminiert, ist die Aussage immer erfüllt. (Hoare-Kalkül)\\ Nebenbei das $\models$ steht für partielle Korrektheit
  \item Ist die Definition von totaler Korrektheit.
  \setcounter{enumi}{6}
  \item C1 = Zweigüberdeckungstest, somit sind nicht erreichbare Zweige erkennbar.
  \item Ohne Quellcode sind nicht die Programmverzweigungen erkennbar.
\end{enumerate}

\newpage
\mysection{Rekursion}
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
	if (y>=4)
		return 1;
	else if (x<=1)
		return 2;
	else
		return 3*f(x-2,y+1)-f(x,y+1);
}
\end{lstlisting}

Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(3,-1)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird $f$ dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

\textbf{Lösung}:\\

\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 			& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(3,-1) & 3 * f(1, 0) - f(3, 0)	& 2\\
2			  & f(1,0) 	& 2						& 2\\
3			  & f(3,0) 	& 3 * f(1, 1) - f(3, 1)	& 4\\
4			  & f(1,1)  & 2						& 2\\
5			  & f(3,1)  & 3 * f(1, 2) - f(3, 2)	& 2\\
6			  & f(1,2)  & 2						& 2\\
7			  & f(3,2)  & 3 * f(1, 3) - f(3, 3)	& 4\\
8			  & f(1,3)  & 2						& 2\\
9			  & f(3,3)  & 3 * f(1, 4) - f(3, 4)	& 2\\
10			  & f(1,4)  & 1						& 1\\
11			  & f(3,4)  & 1						& 1\\
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\Tree [.f(3,-1) [.f(1,0) 2 ] [.f(3,0) [.f(1,1) 2 ] [.f(3,1) [.f(1,2) 2 ] [.f(3,2) [.f(1,3) 2 ] [.f(3,3) [.f(1,4) 1 ] [.f(3,4) 1 ] ] ] ] ] ]
\end{minipage}
                              
Somit ist \lstinline|f(3,-1)| = 2, die Anzahl der Aufrufe ist 11 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 6 weil:
$f(3,-1) \to f(3,0) \to f(3,1) \to f(3,2) \to f(3,3) \to f(3,4)$ hat eine Tiefe von 6.
\newpage
\mysection{Objektorientierung}
Gegeben sei die Klasse \textbf{Rational} zur Darstellung von
positiven rationalen Zahlen, d. h. von Zahlen $q \in \mathbb{Q}, q > 0$. Die Methode \lstinline|add| soll den
Parameter \lstinline|r| zur aktuellen Zahl addieren. Die Methode \lstinline|compareTo| soll rationale Zahlen
ihrer Größe nach vergleichen.

\begin{lstlisting}
class Rational extends Comparable {
	private int x, y;
	public Rational(int x, int y) {
		if (x<=0 || y<=0) throw new IllegalArgumentException();
		g = ggt(x,y);
		this.x = x/g;
		this.y = y/g;
	}
	private static int ggt(int a, int b) {
		while ((b != 0)) {
			int r = a % b;
			a = b;
			b = r;
		}
		return a;
	}
	public Rational add(Rational r) {
		int z = x*r.y+r.x*y,
			n = y*r.x;
		return Rational(z, n);
	}
	public String toString() {
		return "("+x+"/"+y+")";
	}
	public int compareTo(Object o) {
		return x*o.y-o.x*y;
	}
}
\end{lstlisting}
Außerdem sei das folgende Programmfragment gegeben:
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
	Rational r1 = new Rational(2,3),
	         r2 = new Rational(5,4);
	System.out.println(add(r1,r2));
	System.out.println(r1.compareTo(r2));
\end{lstlisting}
\subsection{}
Die Programmzeilen 1 bis 32 enthalten Fehler. Markieren Sie die Fehler im Programmtext. Achtung: Für Programmstellen, die nicht zu einem Fehler führen, aber als fehlerhaft gekennzeichnet sind, werden Punkte abgezogen.\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Zeile 1: \lstinline|extends| erweitert Klassen, aber wir benötigen \lstinline|implements| für die Implementierung von \lstinline|Comparable|. \\ \lstinline|class Rational implements Comparable|
  \item Zeile 5: die Variable g hat muss vor dem Benutzen deklariert werden. \\ \lstinline|int g = ggt(x,y);|
  \item Zeile 19: logische Fehler, da sich der Nenner ($n$) aus $Nenner * Nenner$ ergibt und nicht $Nenner * Zähler$. \\ \lstinline|n = y*r.y;|
  \item Zeile 20: Es wird der \lstinline|new| Operator zum erzeugen neuer Objekte benötigt. \\ \lstinline|return new Rational(z, n);|
  \item Zeile 26: Der Parameter ist vom Typ \lstinline|Object| und muss erst nach Rational gecastet werden.\\ \lstinline|int z = x*((Rational) o).y-((Rational) o).x*y;|
  \item Zeile 31: Die Methode \lstinline|add| ist eine Methode der Klasse Rational und benötigt einen Parameter vom Typ Rational.\\ \lstinline|System.out.println(r1.add(r2));|
\end{itemize}

\subsection{}
Geben Sie die korrigierten Zeilen an. Was gibt das korrigierte Programm aus?\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die \lstinline|add| Methode berechnet: $\frac{2}{3} + \frac{5}{4} = \frac{2 \cdot 4 + 5 \cdot 3}{12} = \frac{23}{12}$
  \item Die \lstinline|compareTo| Methode berechnet: $2 \cdot 4 - 5 \cdot 3 = 8 - 15 = -7$
  \item Somit ist die Ausgabe: \\ 
  \tab (23/12)\\
  \tab -7
\end{itemize}

\newpage 
\mysection{Felder, Programmerstellung}
Gegeben sei eine Folge von Integer-Werten
$x_1$, $x_2$, \ldots , $x_n$, $n \geq 1$. Die Zahl, die am häufigsten in der Folge vorkommt, heißt Modus der Folge. Beispielsweise ist 4 der Modus der Folge 3,-1,4,12,4,3,4,0,1. Der Modus einer Folge ist i. Allg. nicht eindeutig bestimmt. Zum Beispiel besitzt die Folge 3,3,4,12,4,3,4,0,1 die Modi 3 und 4.

Schreiben Sie eine Methode \lstinline|static void modus(int[] a)|, die ein Feld ganzer Zahlen
als Parameter erhält und den Modus des Felds ausgibt. Falls der Modus nicht eindeutig bestimmt ist, sollen die Modi aufsteigend sortiert ausgegeben werden. Für die obigen Beispiele soll die Ausgabe daher "'Modus: 4"' bzw. "'Modus: 3 4"' lauten. Falls das Parameterfeld $a$ keine Werte enthält, soll beim Aufruf der Methode eine \textbf{IllegalArgumentException} ausgelöst werden. Sie dürfen keine Klassen importieren. Erläutern Sie Ihren Algorithmus.

\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item es wird geprüft ob \lstinline|int[] a| gültig ist, wenn nicht wird eine \textbf{IllegalArgumentException} ausgelöst
  \item es wird ein Array \lstinline|int[] vorkommensListe| erstellt, bei dem der Key die Zahl und er Value die Anzahl angibt\\ somit: \lstinline|a = {3,3,2,5}| $\to$ \lstinline|werte = {0, 0, 1, 2, 0, 1}| über Offsets usw. machen wir uns erstmal keine Gedanken
  \item es wird das Maximum von \lstinline|vorkommensListe| bestimmt und alle Keys bei denen die Values gleich dem Maximum sind ausgegeben
  \item dazu erstellen wir uns eine Hilfsmethode \lstinline|int[] minMax(int[] a)| , die das Mini- und Maximum von \lstinline|a| bestimmt
  \item des weiteren erstellen wir uns sie Hilfsmethode \lstinline|int[] gleicheWerte(int[] a, int e)|, die uns ein Array der Keys von \lstinline|a| zurück gibt, bei denen gilt: \lstinline|a[i] == e|
\end{itemize}

Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={3-77}]{\srcDir Klausur160311.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={9-12, 17-22, 32-40, 42-42, 44-44, 55-56, 61-61, 66-69, 74-77}]{\srcDir Klausur160311.java}